# План разработки

## Введение

Данный документ создан для того, чтобы отобразить анализ поставленной задачи, конкурентов, план разработки собственного программного обеспечения и обозначения сроков выполнения той или иной части плана.

### Структура документа

-   Исследование конкурентов
    -   Календари
    -   Списки дел
    -   Трекеры задач
-   Анализ поставленной задачи
    -   Пример программы
    -   Примеры использования
-   Логическая архитектура
-   Планируемые возможности
-   Этапы разрботки
    -   Базовая версия
    -   Основная версия
    -   Веб версия
-   Сроки
-   Статус

### Исследование конкурентов

#### Календари

##### Яндекс.Календарь

Онлайн календарь от компании "Яндекс". Обладает широкими возможностями, такими как:

-   Создавать отдельные календари для разных видов дел
-   Интеграция с другими сервисами компании
-   Настройка уведомлений о событиях и типа этих уведомлений (почта, всплывающее окно, SMS)
-   Возможность планирования событий с другими пользователями
-   Возможность создавать списки дел, привязанных к календарю
-   Синхронизация между устройствами
-   Импорт календарей в формате iCal

Из минусов данного календаря можно выделить:

-   Отсутствие мобильного приложения
-   Веб версия на мобильных устройствах выглядит хуже чем у аналогов
-   Невозможность комментировать событие

Для своего проекта можно выделить неперегруженный интерфейс, возможность просматривать заранее занятость других пользователей, а также гибкую настройку уведомлений о событии.

##### Google Календарь

Сервис онлайн календаря предоставляемый компанией "Google". Данный сервис во многом схож с календарём от "Яндекс", поэтому остановимся только на его отличительных плюсах и минусах.

Плюсы:

-   Присутствие неплохого мобильного приложения
-   Веб версия выглядит лучше чем у аналогов
-   Возможность создавать напоминания на календаре, а не только события
-   Пользователи могут просматривать и редактировать один календарь и добавлять/просматривать календари друзей
-   Функция "Интересных календарей"

Минусы:

-   Сильно перегруженный интерфейс
-   Отсутствие уведомлений по SMS
-   Отсутствие возможности создавать списки дел привязанных к календарю

Возможность создавать отдельно напоминания и "Интересные календари" могут быть добавлены в мой проект, в остальном ничего нового по сравнению с прошлым примером найти не удалось.

#### Списки дел

##### Microsoft To-Do

Microsoft To-Do идейный наследник Wunderlist, который является простым инструментом для управления повседневными задачами.

Данный продукт обладает всеми базовыми функциями для списков дел (создание списков дел, напоминания, заметки). Из явных плюсов можно заметить отличный интерфейс приложения, при том, что оно присутствует на всех десктопных и мобильных устройствах.
Интеграция с Office приложениями Microsoft также присутствует, что тоже плюс.

Интересной и отличительной функцией данного приложения является задания возможность планировать свои дела только на текущий день с помощью функции "Мой день".

Из минусов, данное приложение не имеет поддержки многопользовательской работы со списками дел, а также выделение важности того или иного дела.

##### Todoist

Является одним из самых популярных менеджеров дел.
Плюсы, помимо стандартных для списков дел, перечислим ниже:

-   Возможность многопользовательской работы над списками дел
-   Сортировка дел по меткам, степени важности
-   Удобный интерфейс
-   Приложение распространяется практически на всех платформах
-   Система кармы, которая помогает отследить продуктивность пользователя
-   Интеграция со многими сервисами от Google до Thunderbird

С другой стороны, большинство функций спрятаны за премиум подпиской, огромным минусом можно считать, что комментировать задачи без премиум статуса нельзя.

Из интересных идей данного проекта можно взять систему кармы, которая является неплохой мотивацией и развлечением для конечного пользователя.

##### TickTick

TickTick является одним из самых функциональных списков дел, которые существуют на данный момент.
Рассмотрим его отличительные плюсы от конкурентов.

-   Возможность заводить задачи относительно положения на карте.
-   Интеграция 3rd-party календарей
-   Совмещение календаря и списка дел в премиумной версии
-   Вывод статистики и резюме по вашей продуктивности
-   Трёхуровневая система ведение списков дел (Проект -> Задача -> Чеклист)

Также стоит отметить, что в данном проекте, можно оставлять комментарии и обмениваться файлами в бесплатной версии, хоть и с ограничениями, однако множество функций (по типу вывода статистики и режима список дел + календарь) опять же скрыты за платной подпиской. Однако это приложение по-прежнему является самым функциональным в своём роде.

Из интересных функций стоит отметить совмещение календаря и списка дел, а также создание задач относительно положения на карте. Ещё отличной идеей выглядит трёхуровневое ведение списков дел.

#### Трекеры задач

##### Issues GitHub

Решение от GitHub, которое призвано отслеживать будущие задачи, баги, улучшения для текущего проекта.

Одной из особенностей является удобный поиск и сортировка по авторам/меткам/проектам и по другим политикам. Каждая задача, которая создаётся в системе, имеет 3 состояния:

-   Open
-   Closed
-   Reopened

Каждый пользователь, у которого есть доступ, может оставить комментарий в формате markdown. Также удобным является система "упоминаний", когда можно упомянуть конкретного пользователя, чтобы он получил уведомление об этой проблеме, а также можно сослаться на какую-то другую задачу.

Однако Issues на деле оказываются довольно не функциональными, что требует подключения других трекеров задач, которые мы рассмотрим далее, еще стоит заметить, что GitHub имеет отличную синхронизацию с другими трекерами дел.

Для своего проекта, можно найти интересным систему упоминаний/уведомлений об изменении той или иной задачи и помечение Issue как дубликата уже существующего.

##### YouTrack

Коммерческая система для отслеживания ошибок, управления проектами, разработанное компанией JetBrains. Плюсы выделим ниже:

-   Хорошая интеграция со схожим ПО
-   Несколько вариантов распространения (Web/.jar/.exe и тд)
-   При создании можно выбрать тип проекта (Scrum/Kanban/Default)
-   Для каждой Issue существует широкий спектр настроек (к примеру тип bug/exception/cosmetics и тд)
-   Опция создания dashborad'ов, как обычных, так и Agile
-   Присутствует мобильная версия
-   Использован подход, основанный на преимущественном использовании клавиатуры
-   Интеграция с ПО от JetBrains на высоком уровне, однако отсутствие с аналигичным от других компаний

Делая вывод, можно сказать, что YouTrack является намного более комплексной системой для отслеживания задач, предназначенной для больших проектов. Возможность комментирования задач, схожа с GitHub Issues.

Из минусов можно выделить, очень перегруженный интерфейс всевозможными настройками, а также, то что эта система является коммерческой.

Для своего проекта можно перенять очень гибкую настройку Issues.

##### Яндекс.Трекер

Сервис для управления задачами и проектами от компании "Яндекс". Данный сервис во многом схож с YouTrack, однако имеет также некоторые плюсы и минусы в сравнении.

-   Приятный веб интерфейс
-   Возможность создавать шаблоны задач или комментариев
-   Возможность подписаться на задачу
-   Удобная возможность просматривать историю задачи
-   Интеграция с другими сервисами компании

Из минусов можно выделить отсутствие мобильного приложения, гораздо менее обширный функционал по настройке задач. При этом данный трекер является полностью коммерческим в отличии от того же YouTrack, который бесплатен для обучения и open-source проектов.

Подписаться на задачу и просматривать её историю, является интересной функцией, которую можно добавить в мой проект.

* * *

На этом рассматривание конкурентов можно закончить и перейти к анализу поставленной задачи и формулировке сценариев использования будущего ПО.

### Анализ поставленной задачи

#### Примеры программ

Нужно написать трекер дел, который будет включать в себя функционал из онлайн календарей, программ для ведения списка дел и трекеров задач.

После рассматривания конкурентов, мы можем сформулировать примерный вид конечного приложения.

> Одной из самых близких к нашей задаче, мне показался TickTick и его интеграция списка дел и календаря. Обычный сценарий использования приложения будет таким: пользователь заходит в приложение и открывается dashboard, в котором пользователь может добавлять проекты, задачи и подзадачи к ним. Для данных проектов/задач можно определить дедлайн/политику повторений, а также систему оповещений. Все задачи автоматически синхронизируются с выбранным календарём (приложение подразумевает создание нескольких календарей). Так, как наше приложение многопользовательское, то у каждого проекта/задачи должна быть возможность комментирования/оценивания, а также гибкая настройка типа и важности задачи. Функция ролей пользователей тоже должна присутствовать. При этом не будет лишним возможность настройки типа проекта, повседневный/для ПО. План максимум для данного сценария, это создание dashboard'ов для scrum проектов, да и в принципе систему интерактивных dashboard'ов.

#### Примеры использования

-   Пользователь заводит задачу на календаре, о том что он должен посещать тренажерный зал каждую неделю в пятницу, при этом извещая его за 2 часа до наступления данного времени
-   Создать многопользовательский проект написания курсовой работы, который разбит на задачи, с определёнными дедлайнами. При выполнении всех задач извещает, о том что проект может быть отмечен выполненным, если нарушен дедлайн, то проваленным.
-   Создать личный проект с задачей написания сочинения, где будет чеклист тем, которые описаны или нет.
-   Составить быстрый список задач на день
-   Установка задачи на определенную дату и время, которое известит пользователя за час до наступление заданного времени
-   Возможность создать проект "Уборка", с подзадачами об уборке разных комнат
-   Многопользовательский проект, который варьирует доступ пользователей к следующим задачам, по мере их прогресса по их текущим задачам
-   Многопользовательский проект для компании по разработке ПО, где у каждой задачи будет свой администратор, наблюдеть и исполнитель
-   Создание проекта в котором администратором будет тренер, а исполнитель человек, ходящий в этот спортзал. Тренер может отмечать выполненные и не выполненные упражнения человека, который отсылает эти упражнения на подтверждение
-   Создание специального плана для тестирования компьютера, с помощью которого можно будет быстро создавать проекты используя этот план

### Логическая архитектура

В программе будет следующая иерархия сущностей:

-   Главная сущность Sona, через которую происходит вся начальная инициализация
    -   Сущность или массив хранящий список пользователей
        -   Каждый пользователь хранит список календарей, список проектов, историю, статистику кармы, а для максимального плана и папки проектов
    -   Сущность для хранения планов

Проекты и задачи являются идентичными сущностями.

Распишем данные сущности:

#### Пользователь

Пользователь будет содержать список календарей и задач связанных с ним, а в будущем и папки задач. Данные списки календарей и задач, можно реализовать в отдельных классах, так сказать "подсистемах" пользователя, для удобства. Дополнительно с этим пользователь будет хранить список планов задач. Ещё пользователь будет хранить историю всех своих прошедших задач. Как максимум система кармы тоже будет храниться в пользователе.

#### Календарь

Календарь в свою очередь хранит список задач, которые связаны с ним, а также массив пользователей и их роли, которые имеют доступ к данной сущности календаря.

#### Задача

Класс задачи содержит описание задачи, если нужно временную метку или дедлайн, а также прочие атрибуты, по типу описания. Каждая задача может содержать подзадачу или чеклист. Еще стоит отметить, что задача может хранить словарь роль/пользователь, выполняющих данную задачу.

#### План

Планы являются своеобразными шаблонами задач, они будут хранить своеобразный паттерн по которому будет создаваться задача. Например временная политика или описание и так далее.

### Планируемые возможности

#### Калeндарь

-   Создание календарей и их кастомизация
-   Возможность задавать паттерн повторения для плана или какой-либо задачи на календаре
-   Просмотр общего и каждого в отдельности календаря пользователя
-   Система интересных календарей
-   Отображение проектов и задач с дедлайнами/конкретной датой на календаре

#### Проекты/Задачи

-   Создание проекта/задачи, в которой если нужно указывается политика повторения, а также определяется система напоминаний
-   Реализация и отображение статуса выполнения проектов и задач (Выполнен, провален, блокирован, ожидание других пользователей)
-   Возможность создать многопользовательский проект,а также создать для него иерархическое дерево задач и подзадач, которые могут также содержать чеклисты
-   Возможность задавать специальные типы задач ("Начальная", "Конечная", "День рождение" и тд)
-   Установка приоритетов и тэгов на задачи, а также возможный поиск по ним
-   Определение зависимостей между задачами, к примеру, если все подзадачи выполнены, то выполнена задача и так далее
-   Система планов (шаблонов дел), к примеру возможность создать шаблон написания курсовой работы, который в последствии можно будет использовать для создания дел
-   Просмотр всей истории проеков и задач по запросу пользователя, а также возможное её печать в файл
-   Нахождение задачи в нескольких проектах
-   Гибкая настройка каждой задачи, например задавать пользователей администраторов/испольнителей/зрителей задачи, тэги, атрибуты, состояния, описание, возможность приложить документы и так далее
-   Возможность пользователю подписаться на задачу, чтобы отслеживать её историю
-   Отдельный пункт меню "Мой день"

#### Система

-   Создание отдельных пользователей со своими настройками, правами доступа, а также возможность пересылки между пользователями приглашений на проекты или задачи
-   Возможность комментирования каждого проекта и задачи пользователями у которых есть доступ
-   Оценивание Проектов и задач пользователями
-   Отслеживание активности и система кармы для отдельного пользователя
-   Просмотр занятости пользователя перед добавлением его в проект или задачу
-   Гибкая настройка доступа между пользователями

### Этапы разработки

#### Базовая версия

Базовая версия будет включать в себя консольный интерфейс, базовые классы, а также взаимодействие с файловой системой.
В данную версию будет входить следующий функционал:

##### Задачи-минмум

-   Регистрация новых пользователей
-   Создание календарей и их настройка
-   Функция создания проектов, в которые будут входить задачи и их подзадачи, а также чеклисты
-   Гибкая настройка проектов и задач, например, временная политика, важность
-   Возможность добавлять комментарии к каждому проекту/задаче
-   Настройка оповещений для пользователя, для каждой задачи, а также о проваленных задачах
-   Отслеживание активности
-   Просмотр истории проектов

##### Задачи-максимум

-   Роли пользователей для задач
-   Поиск по тэгам, атрибутом, имени и важности задач
-   Настройка доступа между пользователями
-   Определение зависимостей между задачами
-   Возможность задавать начальную и конечную задачу
-   Сохранения историй проектов со списками задач
-   Система кармы для отдельного пользователя
-   Передача календарей между пользователями
-   Система интересных календарей
-   Возможность пользователю подписаться на задачу, чтобы видеть её историю в отдельном окне
-   "Мой день"

##### Описание взаимодействия

В приложении будет существовать главная сущность, а именно класс Sona. С помощью команды **sona** будет создаваться объект основного класса приложения, который будет производить начальную инициализацию,
которая в том числе будет отталкиваться от сериализированных сущностей, по типу подсистемы календарей, проектов и их задач.

Как задача-максимум будет разработана система пользователей, со своими именами и паролями, как задача-минимум будет работа через переменную среды $SONAUSER.

Примерный вид начального интерфейса:

```markdown
     Menu
1. Show calendar
2. Show history
3. Calendar manager
4. Project manager
5. Settings
6. Change user
7. Exit
```

Так же каждый пункт меню можно будет заменить на cli команды. Распишем каждый пункт меню командой:

1.  > sona --show --calendar
2.  > sona --show --history
3.  > sona -cm
4.  > sona -pm
5.  > sona --settings
6.  > sona -cu [Name] или sona -cu --new [Name]
7.  > Не имеет надобности в команде

При выборе первого пункта, у нас выведется календарь и список активных проектов и задач связанных с ним. Также будет возможно выводить уведомления о выполненных или проваленных задачах.

Как задача максимум, можно выделять определенным цветом выполненные, проваленные задачи и приблежающиеся по дате.

Пример:

```markdown
     Март 2018
Вс Пн Вт Ср Чт Пт Сб
            1  2  3
4  5  6  7  8  *9 10
11 12 13 14 15 16 17
18 19 20 21 22 23 24
25 26 27 28 29 30 31

Проекты:
-- Написать курсовую работу
-- Участники: Илья Демидович (Администратор), Артём Какшинский(Исполнитель), Костя Красильников (Испольнитель), Шота Питык (Наблюдатель)
-- Задачи:
---- Купить бумагу =15.03.2018= (Илья Демидович) (Выполнено)
---- Найти нужный материал =20.03.2018= (Артём Какшинский) (Выполнено)
---- Написать работу =05.04.2018= (Илья Демидович, Артём Какшинский, Костя Красильников) (Не выполнено)
-- Статус: Не выполнено

-- Сходить в магазин
-- Приоритет: Низкий
-- Участники: Илья Демидович
-- Задачи:
---- Купить яблоко (Выполнено)
---- Купить мандарины (Не выполнено) (Приоритет: Низкий)
---- Купить лимон (Не выполнено)
-- Статус: Не выполнено

-- Приготовить блюдо "Слёзы студента"
-- Участники: Илья Демидович
-- Задачи:
---- Поступить на ФКСиС ИиТП (Первоначальная задача) (Выполнено)
---- Познакомиться с одногруппниками (Выполнено)
---- Дойти до 4 семестра (Выполнено)
---- Плакать (Финальная задача) (Выполнено)
-- Статус: Выполнено, переход в историю

-- Дойти до университета
-- Приоритет: Высокий
-- Участики: Илья демидович
-- Статус: Не выполнено
```

В одиночных задачах нет смысла расписывать некоторую информацию, вроде ролей и так далее.

В этом пункте, наша программа ищет объект календаря по-умолчанию и выводит всю его информацию, все проекты связанные с ним. Также отсюда можно будет перейти на Project manager и добавить проект/задачу на календарь.

Во пункте 2 будет располагаться вывод всей истории, проваленные, выполненные и текущие проекты/задачи либо для выбранного календаря пользователя, либо не привязанные к датам, либо все сразу. Вывод данного пункта меню будет похож на команду **git log**.

При нажатии на 3ий пункт, текущий пользователь может создавать календари с определенными параметрами (например, название, описание, важность), а также просматривать информацию о них и ставить какой-либо из них как календарь по умолчанию. Все календари будут добавлятся в массив календарей класса пользователя или его подсистемы календарей. Пользователь будет волен выбрать отдельный календарь и начать ним взаимодействие.
Вывод отдельного календаря уже был описан выше.

При нажатии на 4ий пункт, пользователю будет предлагатся выбрать календарь или какой-либо проект, и его создать/редактировать/удалить/просмотреть.
В базовой версии интерфейс не будет чем-то особенным выделятся, обычный выбор меню через ввод командной строки.

На данном моменте неплохо было бы реализовать функцию добавления комментариев от определенного пользователя к задаче. Данная функция должна быть в теории расположена в 3ем пункте меню.

Пятый пункт будет переводить в простейшее меню настроек. Например можно настроить папку, где будет храниться вся информация, а также изменить имя или пароль пользователя, и так далее. В данном пункте в основном будут изменяться поля сущности ответственной за конфиг пользователя или глобальный конфиг приложения.

На этом этапе большинство примеров использования уже должно быть покрыто.

#### Основная версия

Основная версия будет включать в себя работу с базами данных, а также с многопоточностью. На данном этапе проектирования, взаимодействие пользователя с программой не должно сильно отличаться от базовой версии, за исключением некоторых косметических решений.

Этот этап будет включать в себя интеграцию SQL баз данных, которая будет содержать в себе несколько таблиц, связанных между собой. Опишем примерную иерархию так:

```markdown
sqldb
--usersTable
----projectsTable
----calendarTable
------projectsTable
```

Насчёт хранения календарей в базе данных, надо смотреть по ходу разработки, однако также существует вариант использования документоориентированных баз данных, таких как MongoDb, что может быть даже удобнее.

На этом этапе можно расширить иерархию классов добавлением папок для проектов, которые могут иметь своё название, приоритет, описание. Также на данном этапе можно добавить систему ролей для задач. Администратор будет получать запросы на выполнение задачи от исполнителей задачи, а у наблюдатели могут только просматривать задачу.

Этот этап включает в себя введение в приложение может включать в себя многопоточность для его ускорения и удобство использования.

Как задачу максимум можно выделить написание GUI версии приложения на какой-либо библиотеке. Консольный же интерфейс не должен сильно измениться за исключением добавления функции менеджера папок, менеджера ролей пользователей, а также реагирование программы на их роли.

Так, как наше приложение подразумевает вывод статистики пользователя на экран, можно также реализовать её печать в файл.

Можно перейти к веб версии.

#### Веб версия

На этом этапе, мы будем добавлять веб-интерфейс с помощью MVC фреймворка Django. Так, как к этому моменту вся основная логика нашего приложения по идее написана, далее у нас будут задачи связанные в основном с написанием интерфейсов и различных модулей для взаимодействия с пользователем.

##### Задачи-минимум

-   Сделать минимальный дашборд для отображения основной информации
-   Сделать страничку полного отображения истории
-   Создать страничку для минимального отображения календаря и зависимых от него событий
-   Удобный модуль для добавления проектов и задач
-   Стандартный интерфейс для чеклистов
-   Модуль для администрирования комментариев
-   Модуль поиска по проектам/задачам, а также атрибутам, тэгам и тд
-   Модуль для создания планов
-   Администрирование задач пользователями

##### Зaдaчи-максимум

-   Более полная настройка пользователя
-   Контекстные меню для добавления тэгов, комментариев и ролей пользователям
-   Интеграции с картами
-   Полностью функциональный дашборд с функцией drag&drop
-   Поддержка хоткеев для управления интерфейсом
-   Расширенный модуль администрирования комментариев, например добавить файл и тд
-   Удобный вид календаря (выделение делайнов, приоритетов и тд)

##### Описание взaимодействия

При включении приложения пользователя переносит на дашборд, который содержит основную информацию о текущем пользователе.

Примерный вид:

|        Имя пользователя        |   Выбранный проект/тэг/важность/атрибут   | Детали выбранной задачи и её настройка |
| :----------------------------: | :---------------------------------------: | :------------------------------------: |
|            Мой день            | Информация о выбранной/найденной сущности |             Задача/чеклист             |
|            Календарь           |       Сортировка по разным политикам      |         Пользователи и их роли         |
| Проекты/Тэги/Важность/Атрибуты |             Кнопка поделиться             |         Комментарии и вложения         |
|             История            |                     --                    |           Действия с задачей           |
|             Корзина            |                     --                    |        Администрирование задачи        |
|        Активность/Карма        |                     --                    |              Печать задачи             |

Дашборд разделён на 3 основных части, где слева будет основное главное меню, в середине промежуточное для выбора и поиска проектов, а слева уже само администрирование задачи.

В меню календарь, пользователю будет представлено графическое исполнение календаря с отмеченными на нём проектами и задачами, включая их дедлайны. При нажатии на историю на среднюю часть дашборда будет выводиться вся история пользователя. Кнопка активность/карма будет отвечать за вывод активности пользователя в формате похожем на фид твиттера.

### Сроки

1.  Базовая версия: 15.03.2018 - 01.04.2018
2.  Основная версия: 01.04.2018 - 15.04.2018
3.  Веб версия: 15.04.2018 - 15.05.2018

### Статус

-   Базовая версия

    -   [Yes] Система пользователей
    -   [Yes] Функция создания проектов, задач и подзадач
    -   [Yes] Гибкая настройка проектов и задач
    -   [Yes] Возможность комментировать каждый проект и задачу
    -   [Yes] Система оповещений
    -   [Yes] Многопользовательское комментирование
    -   [Yes] Отслеживание активности пользователя
    -   [Yes] История проектов и задач [WEB]
    -   [Yes] Установка приоритетов, тэгов, атрибутов на задачи
    -   [Yes] Поиск по задачам, с помощью имён/тэгов и тд [WEB]
    -   [Yes] Система кармы для отдельного пользователя

-   Веб версия
    -   [Yes] Сделать базовый дашборд для отображения основной информации
    -   [No] Страница полного отображения истории
    -   [No] Страница для отображения календаря и всех зависимых от него событий
    -   [Yes] Модуль для добавления проектов и задач
    -   [No] Интерфейс для чеклистов
    -   [Yes] Администрирование комментариев
    -   [No] Модуль поиска
    -   [No] Модуль создания планов
    -   [No] Администрирование задач пользователями
    -   [No] Полностью функциональный дашборд с функцией drag&drop
    -   [No] Поддержка хоткеев для управления интерфейсом
    -   [No] Улучшения модуля календаря и администрирования комментариев
    -   [No] Интеграция с картами
    -   [No] Функция создания чеклистов
